\section{Découverte de Bash}
\vspace{-4mm}
\subsection{À propos des scripts}
\vspace{-2mm}
\textbf{\href{https://www.gnu.org/software/bash}{Bash} est langage de script, aussi bien qu'un interpréteur en ligne de commande}, tout comme \href{https://www.python.org}{Python} ou \href{https://nodejs.org}{Node.js}. Tous sont \textit{open-source}, libres et multi-plateforme. Chaque interpréteur a un fonctionnement et des objectifs différents. Cependant, Bash a une place spécifique au sein des interpréteurs. En effet, Bash est le successeur de \texttt{sh}\command{sh} qui est lui-même le remplaçant du premier interpréteur de commande, fourni avec les premières versions d'Unix. De plus, Bash est l'interpréteur par défaut sur la quasi-totalité des distributions Linux et systèmes d'exploitation.

Bash dispose de différents cousins, développés après \cmdref{sh}: CSH, KSH et ZSH sont les exemples les plus notables. Ces \textit{shells} sont focalisés sur l'exécution de commandes (ce qui correspond à l'usage prévu de GNU/Linux) en plus de pouvoir interpréter des scripts.

\textbf{Un script est un fichier contenant une succession de commandes qui seront interprétées et exécutées directement} : on utilisera un interpréteur pour l’exécuter. Ce processus est différent pour des langages compilés tels que Scala, Java, ou C pour lesquels le fichier contenant le code doit être compilé avant de pouvoir exécuter le code.

\vspace{-4mm}
\subsection{Édition de texte}
\vspace{-2mm}
Afin de pouvoir créer un script, il suffit d'un éditeur de texte, mais pas un logiciel de traitement de texte tel que Word ou LibreOffice Writer.

\paragraph{Avec environnement graphique}

Si l'on dispose d'un environnement graphique, on pourra utiliser les éditeurs par défaut de l'environnement graphique : \texttt{gedit}\command{gedit} pour Gnome, \texttt{kate}\command{kate} pour KDE ou \cmdref{leafpad}\command{leafpad} pour LXDE/Xfce. \newline 
Pour plus de flexibilité, on pourra également installer un logiciel externe et \textit{cross-platform} tel que \href{https://code.visualstudio.com}{Visual Studio Code},  \href{https://atom.io}{Atom} ou \href{http://brackets.io}{Brackets}. De nombreux autres éditeurs existent mais sont moins adaptés pour Bash, spécifiques à une seule plateforme ou payants.

\warning{Attention :} Bien que presque n'importe quel éditeur de texte peut être utilisé pour rédiger un script, il est fortement déconseillé d'utiliser \texttt{notepad.exe} sous Windows. Celui-ci pouvant causer des problèmes de compatibilité sur l'encodage des fichiers (voir \ref{sec:filetypes}).

\paragraph{Avec environnement console}

En mode console, il existe également plusieurs éditeurs de texte très utilisés. Le plus simple d'entre-eux est probablement \cmdref{nano}. Son principal avantage est que les raccourcis claviers nécessaires au différentes actions (enregistrer, quitter, annuler\dots) sont directement affichés sur l'interface. Par exemple, pour quitter l'éditeur, il est clairement affiché \texttt{\string^X}, ce qui signifie \texttt{Ctrl+X}. Une présentation plus détaillée figure en annexe \ref{appendix:nano}.

D'autres éditeurs de texte tels que \cmdref{vim} ou \cmdref{emacs} existent, mais leur fonctionnement est légèrement plus complexe. Ils en sont cependant d'autant plus puissants et une fois maîtrisés, ils permettent de gagner énormément en productivité. Il n'est pas nécessaire de connaître les deux, mais \texttt{vim} est très utilisé dans la communauté car souvent considéré comme plus simple d'apprentissage, même si moins intuitif au premier abord. Une présentation plus détaillée figure en annexe \ref{appendix:vim}. \cmdref{vim} et \cmdref{emacs} existent également en versions graphiques.

\begin{nscenter}
    \textbf{Les fichiers de scripts Bash sont enregistré avec l'extension \texttt{.sh}.}\vspace{-4mm}
\end{nscenter}

\newpage

\subsection{\textit{Scripting}}

Le principal avantage d'un script réside dans le fait que l'ensemble des commandes soient regroupées au sein d'un seul fichier. Il est ainsi plus facile d'exécuter une série de commandes, de les échanger ou de les sauvegarder et surtout d'automatiser une série de tâches. De plus, l'ensemble des modifications de l'environnement (voir partie \ref{sec:env}) n'affectent pas la session Bash en cours. Cependant, l'ensemble des actions réalisées dans un script peuvent l'être directement en ligne de commande, ce qui peut être utile pour un usage ponctuel.

De plus, il est plus lisible et aisé de laisser des commentaires au sein d'un script, afin de mieux en saisir la structure et d'en détailler les opérations. En Bash, tout ce qui ce trouve derrière un \texttt{\#} (\textit{Sharp}, \textit{Number sign} ou signe numéro) est un commentaire.

\subsubsection{Structure d'un script}
\begin{center}
    \warning{Un script doit \underline{toujours} commencer par une ligne particulière : le \textit{Shebang}.}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}
Concrètement, le \textit{Shebang} est une ligne de commentaire (elle commence par \texttt{\#}), suivie d'un point d'exclamation (\texttt{!}), suivi du chemin absolu de l'interpréteur (\texttt{/bin/bash} pour Bash), comme écrit dans le code \ref{code:script_intro}. Le rôle du \textit{Shebang} est de pouvoir exécuter le script avec le bon interpréteur. Sans cette ligne particulière, le système ne pourra pas deviner comment le script doit être exécuter et risque de mal exécuter le script.

Cette ligne est souvent suivie d’un rapide commentaire décrivant le rôle du script (voir code \ref{code:script_intro}).

\begin{code}
    \begin{minted}{bash}
#!/bin/bash     # Shebang to define that our script should be executed with bash
# This script does this stuff. It expects X arguments which means this and that

set -e          # Stops execution at first error encountered
set -x          # Writes each command that will be executed before doing so
set -u          # Causes error when using undefined variables

# Some code...

exit 0          # Everything went smoothly, return 0 as error code
    \end{minted}
    
    \vspace{-0.5cm}
    \captionof{listing}{Shebang et exemple de commentaire de script}
    \label{code:script_intro}
\end{code}

Afin de faciliter le \textit{debugging} d'un script, on peut utiliser la commande \cmdref{set} avec les paramètres \texttt{-e} ou \texttt{-x}, comme illustré dans le code \ref{code:script_intro} et détaillé dans la partie \ref{sec:set}. Des informations détaillées concernant les erreurs de commandes figurent en partie \ref{sec:error}.


\subsubsection{Exécution d'un script}
Pour exécuter un script enregistré sous le nom \texttt{script.sh}, il suffit de le définir comme exécutable (avec \cmdref{chmod}), puis de taper le nom du script, préfixé par les caractères \texttt{./} (voir code \ref{code:exec}). Ce code signifie que l'on fait référence à \texttt{script.sh} dans le dossier courant (\texttt{.}) afin d'éviter que le système ne recherche une commande appelée \texttt{script.sh}

\begin{code}
    \begin{minted}{bash}
# The file script.sh is in the current folder
chmod u+x script.sh     # Allow owner to execute the script
./script.sh             # Execute the script
    \end{minted}
    
    \vspace{-0.5cm}
    \captionof{listing}{Commandes d'exécution d'un script}
    \label{code:exec}
\end{code}

\vspace{-5mm}
\subsubsection{Mode d'exécution} \label{sec:set}

\paragraph{\texttt{set}} \command{set} 
Permet de modifier le mode d'exécution de Bash. Voir \mintinline{bash}{help set} pour plus de détails.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-e} : Dès qu'une erreur est rencontrée dans un script (code de retour d'une commande différent de 0), l'interprétation du script s'arrête (mise en échec du script).
    \item \texttt{-x} : Affiche l'invocation de chaque commande (avec expansion des valeurs de variables) avant exécution.
    \item \texttt{-n} : Le Shell n'exécutera pas les commandes, mais vérifiera la justesse de la syntaxe.
    \item \texttt{-u} : Cause une erreur en cas d'utilisation de variables non définies.
    \item \texttt{-o <option>} : Définit d'autres options telles que :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{pipefail} : Force un échec du script si une erreur survient lorsqu'une commande utilisant des \textit{pipes} (voir partie \ref{sec:pipes}) échoue.
        \item \texttt{history} : Enregistre les commandes du script dans l'historique (voir \cmdref{history}).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Code d'erreur} \label{sec:error}
Sous UNIX, chaque programme et chaque commande retourne un code d'erreur. Celui-ci est représenté sous la forme d'un entier. Il n'y a pas de règle particulière concernant la correspondance d'un entier donné avec une erreur particulière, cela dépend de chaque commande et programme. En revanche, \textbf{un code d'erreur de \texttt{0} signifie \say{aucune erreur} et donc l'exécution avec succès}.

\paragraph{\texttt{\$?}}
La variable \texttt{\$?} contient le code d'erreur de la commande précédente.

\paragraph{\texttt{exit}}  \command{exit}
Au sein d'un script, on utilise la commande \cmdref{exit} suivie du code d'erreur voulu pour terminer le script courant. Sans paramètre, elle définit le code d'erreur à \texttt{\$?}.
\cmdref{exit} peut également être utilisée dans un terminal afin de terminer l'exécution du Shell.


\subsubsection{Paramètres d'un script}

Lorsqu'un script est appelé avec des paramètres, ceux-ci sont accessibles via des variables spéciales, présentée dans le tableau \ref{tab:params}.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| c | X |}
        \hline
        \textbf{Nom}    &  \textbf{Signification - Usage}                                               \\
            \hline
        \texttt{\$*}    &  Ensemble des paramètres, séparés par des espaces.                            \\
            \hline
        \texttt{\$@}    &  Similaire à \texttt{\$*}. Agi différemment au sein de \textit{double quotes} \\
            \hline
        \texttt{\$0}    &  Nom du script tel qu'invoqué (comprend \texttt{./} le cas échéant).          \\
            \hline
        \texttt{\$}n    &  Paramètre numéro n, pour n compris entre 1 et 9 (voir \cmdref{shift}).       \\
            \hline
        \texttt{\$\#}   &  Nombre de paramètres, hormis \texttt{\$0}.                                   \\
            \hline
        \texttt{\$-}    &  Corresponds aux \textit{flags} définis par \cmdref{set}.                     \\
        \hline
    \end{tabularx}
    {\addtolength{\parskip}{-1cm}\caption{Présentation des principales variables spéciales}\label{tab:params}}
\end{table}

\paragraph{\texttt{shift}} \command{shift}
Permet de décaler les paramètres afin de pouvoir tous les utiliser. Après un appel à \cmdref{shift} : 
\begin{itemize}
    \item \texttt{\$1} aura l'ancienne valeur de \texttt{\$2} ; \texttt{\$2} aura l'ancienne valeur de \texttt{\$3} et ainsi de suite\dots
    \item L'ancienne valeur de \texttt{\$1} est inaccessible,
    \item \texttt{\$\#} est mis à jour.
\end{itemize}

\note{Note :} \texttt{\$0} n'est jamais modifié.

\newpage


\subsection{Variables}

Comme dans tout langage de programmation, Bash permet la création de variable. \textbf{En Bash, une variable existe jusqu'à ce que le Shell soit terminé ou jusqu'à ce qu'elle soit supprimée.} Il existe cependant des variables particulières, définies dès l'initialisation du système : les variables d'environnement.

Une fois définie, une variable s'utilise toujours en la préfixant du signe \texttt{\$}. Afin d'éviter toute confusion entre l'utilisation d'une variable et d'autres caractères qui l'entourent, les versions récentes de Bash recommandent d'entourer le nom des variables d'accolades : \mintinline{bash}{${mavariable}}.

En Bash, il n'y a pas de typage fort des variables. Ainsi, même si un entier est affecté à une variable, on peut la traiter comme une chaîne de caractères : la conversion de type se fait automatiquement. La notion de type existe toutefois, mais il ne s'agit que d'attributs d'une variable. Il y a quelques cas particuliers dans lesquels ces attributs sont importants :
\begin{itemize}
    \item La comparaison de valeurs (voir partie \ref{cmd:test} sur \cmdref{if}) ;
    \item Les opérations arithmétiques (voir partie \ref{cmd:expr} sur \cmdref{expr} et \ref{cmd:let} sur \cmdref{let}) ;
    \item Les tableaux (voir partie \ref{sec:arrays}) ;
    \item Les variables d'environnement (voir partie \ref{sec:env}) ;
    \item Les fonctions (voir partie \ref{sec:functions}).
\end{itemize}

\subsubsection{Déclaration de variables} \command{unset}

Une variable se déclare simplement en lui affectant une valeur. Pour supprimer une variable, on utilisera la commande \cmdref{unset} (voir code \ref{code:variables}). Si on utilise une variable qui n'existe pas, elle sera remplacée (sans erreur visible par défaut, voir \cmdref{set}) par une chaîne vide.
\begin{code}
    \begin{minted}{bash}
#!/bin/bash

i=you                   # Creates the i variable and gives it "you"
a=1.5                   # Creates the a variable and gives it 1.5
echo $i $a              # Displays "you 1.5" (legacy syntax)

a="Hello"               # Gives the string value "Hello" to a (quotes are ignored)
d="${a}o"               # Creates d and gives it the value of the a variable, followed by o

echo "${a} ${d}, ${i}!"   # Displays "Hello Helloo, you!"
unset a                 # Deletes (unsets) the a variable
echo "${a} ${d}, ${i}!" # Displays " Hello, you!" (note the leading space)
unset -v "i"            # Deletes (unsets) the i variable
echo "${a} ${d}, ${i}!" # Displays " Hello, !" (note the leading space)
    \end{minted}

    \vspace{-0.5cm}
    \captionof{listing}{Affectation, utilisation et affichage de variables}
    \label{code:variables}
\end{code}

\paragraph{\texttt{declare}\command{declare}}
\cmdref{declare} permet de gérer les attributs de variables dont le nom est passé en paramètre. La variable peut avoir déjà été définie ou non. On peut aussi l'affecter simultanément. Une variable déclarée avec \cmdref{declare} est locale (voir \cmdref{local}).
\begin{itemize}
    \item \texttt{-p} : Affiche les attributs.
    \item \texttt{-r} : Définit l'attribut de constante (voir \cmdref{readonly}).
    \item \texttt{-a} : Définit l'attribut de type tableau.
    \item \texttt{-g} : Définit l'attribut de variable globale.
    \item \texttt{+X} : Supprime l'attribut \texttt{X}.
\end{itemize}

\newpage

\paragraph{Déclarations par une commande - \texttt{let} et \texttt{read}}

Il est également possible de créer une variable grâce aux commandes \cmdref{let} et \cmdref{read}.
\paragraph{\texttt{let}} \command{let}
Permet d'affecter à une variable le résultat d'une opération arithmétique.
Chaque paramètre doit être une affectation valide. Le code \ref{code:let} montre des exemples de syntaxes valides.
\begin{code}
    \begin{minted}{bash}
let a=3*5                 # a=15
let b=16/2 c=2+2          # b=8, c=4
# c is not replaced in the computation of d
let c=${a}+5 "d = ${c}%3" # c= 15+5 = 20, d = 4 mod 3 = 1
echo ${a} ${b} ${c} ${d}  # Displays 15 8 20 1
    \end{minted}
    
    \vspace{-0.5cm}
    \captionof{listing}{Utilisation de \cmdref{let} pour le calcul et l'affectation de variables}
    \label{code:let}
\end{code}

\paragraph{\texttt{read}} \command{read}
Affecte à la variable, dont le nom est passé en paramètre, la ligne saisie au clavier.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-d <delim>} : Lit l'entrée clavier jusqu'à rencontrer le caractère \texttt{<delim>}.
    \item \texttt{-n <count>} : Lit jusqu'à \texttt{<count>} caractères.
    \item \texttt{-p "<prompt>"} : Affiche \texttt{<prompt>} avant d'attendre l'entrée de l'utilisateur.
    \item \texttt{-s} : Ce que saisit l'utilisateur ne sera pas affiché.
\end{itemize}

\paragraph{Constantes - \texttt{readonly}} \label{sec:readonly} \command{readonly}

Parfois, lorsque l'on utilise des variables, on ne veut jamais les modifier car elles ne sont utilisées que pour simplifier le code ou éviter une répétition. Il faut alors marquer cette variable comme étant constante. En Bash, cela se fait avec le mot-clé \cmdref{readonly}. Un exemple d'utilisation de \cmdref{readonly} figure dans le code \ref{code:readonly}.
\begin{code}
    \begin{minted}{bash}
readonly MAX_VALUE=5
read -p "Please enter a value lower than ${MAX_VALUE}: " value
readonly let difference=${MAX_VALUE}-${value}
echo "The difference between ${MAX_VALUE} and ${value} is ${difference}"

#difference=0 # Can't assign the difference variable as it is readonly
    \end{minted}
    
    \vspace{-0.5cm}
    \captionof{listing}{Utilisation de \cmdref{readonly} pour définir des constantes}
    \label{code:readonly}
\end{code}

\subsubsection{Tableaux} \label{sec:arrays}

Bash permet également de définir des tableaux, qui peuvent s'utiliser comme des listes. La syntaxe est illustrée dans le code \ref{code:arrays}.
\begin{code}
    \begin{minted}{bash}
array=("hello" "world" "!") # Creates an array with 3 elements
array[1]="you"              # Changes the content of the second element of the array
array[3]="\n"               # Appends an element containing a line feed
other_array[2]=3            # Creates an array with 2 null elements, the third one is 3
    \end{minted}
    
    \vspace{-0.5cm}
    \captionof{listing}{Utilisation des tableaux en Bash}
    \label{code:arrays}
\end{code}

L'élément d'un tableau s'utilise comme une variable normale. Plusieurs opérations sont possibles sur des tableaux : 
\begin{itemize}
    \item L'accès à un élément: \mintinline{bash}{echo "array[0]: ${array[0]}"}
    \item La taille du tableau: \mintinline{bash}{echo "size: ${#array[*]}"}
    \item La décomposition (similaire à \texttt{\$@}) : \mintinline{bash}{echo "${array[@]}"} \newline
    Elle est notamment utilisable dans les itérations (voir \cmdref{for}, partie \ref{cmd:for}).
\end{itemize}

\newpage

\subsubsection{Chaînes de caractères} \label{sec:string}
En Bash, comme dans la plupart des autres langages de \textit{scripting}, on peut définir des chaînes de caractères grâce aux guillemets anglais simples ou double (\textit{quotes} et \textit{double quotes}), comme illustré dans le code \ref{code:string}. Il faut toutefois différencier les deux types de \textit{quotes} : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Les \textit{simple quotes} définissent la chaîne telle qu'elle est écrite, sans interprétation,}
    \item \textbf{Les \textit{doubles quotes} sont perméables à l'interprétation} des variables : celles-ci seront remplacées dans la chaîne (voir code \ref{code:string}).
\end{itemize}

\vspace{5mm}
\begin{code}
    \begin{minted}{bash}
#!/bin/bash
s=string                         # $s is usable as a 'string'
a='This is a simple-quoted ${s}' # no interpretation
b="This is a double-quoted ${s}" # $s is interpreted, see syntax coloration
    \end{minted}

    \vspace{-0.5cm}
    \captionof{listing}{Affectation et utilisation de chaînes de caractères}
    \label{code:string}
\end{code}

Enfin, lors du lancement d'un script ou de l'appel d'une fonction, si l'on souhaite passer des paramètres qui contiennent des espaces, il faudra utiliser des chaînes de caractères : 
\begin{nscenter}
    \mintinline{bash}{./script.sh one 'second parameter' "third=${s}"}
\end{nscenter}

\subsubsection{Variables d'environnement}

\paragraph{Principales variables d'environnement} \label{sec:env}

Les variables d'environnement sont des variables permettant d'obtenir des informations sur l'environnement ou de le configurer. Elles peuvent contenir toutes sorte d'information. Elles sont spécifiques à un utilisateur donné et sont définies au chargement de la session. Les variables d'environnement les plus communes sont détaillées dans le tableau \ref{tab:envvars}.
\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| l | X |}
        \hline
        \textbf{Nom} &  \textbf{Signification - Usage}                                                 \\
            \hline
        \texttt{\$SHELL}                        &  Chemin vers le Shell préféré (par exemple : \texttt{/bin/bash}).\\
            \hline
        \texttt{\$HOME}                         &  Chemin du dossier personnel. \\
            \hline
        \texttt{\$USER}                         &  Nom de l'utilisateur courant. \\
            \hline
        \texttt{\$HOSTNAME}                     &  Nom de l'appareil courant. \\
            \hline
        \texttt{\$LANG}                         &  Langue utilisée pour l'affichage. \\
            \hline
        \raisebox{-\height}{\texttt{\$IFS}}   &  Séparateur de champs d'itération (\textit{Internal Field Separator}) qui modifie le comportement d'une boucle. (voir \cmdref{for}). Vaut "\texttt{ \textbackslash t\textbackslash n\textbackslash 0}" par défaut. \\
            \hline
        \texttt{\$PAGER}                        &  Chemin vers le programme utilisé, entre autres, pour afficher le manuel.\\
            \hline
        \texttt{\$EDITOR}                       &  Chemin vers l'éditeur de texte par défaut. \\
        \hline
    \end{tabularx}
    {\addtolength{\parskip}{-1cm}\caption{Présentation des principales variables d'environnement}\label{tab:envvars}}
\end{table}
\newpage
\paragraph{\texttt{\$PATH}}
Le \texttt{\$PATH} est une des variables d'environnement les plus importantes car elle permet l'exécution de commande simplement dans un terminal. \newline
En effet, \texttt{\$PATH} contient une liste de dossiers, séparés par des deux-points (\texttt{:}). Lorsque l'on tape une commande telle que \texttt{git}, le terminal va en réalité parcourir cette liste et vérifier si le programme associé se trouve dans un des dossiers. Une fois trouvé, il exécutera ce programme. Si plusieurs programmes du même nom se trouvent dans des dossiers contenus dans le \texttt{\$PATH}, seul le premier pourra être exécuté.

Pour exécuter un programme non détecté par ce mécanisme (car hors du \texttt{\$PATH} ou \say{caché} par un autre, il faudra mentionner explicitement le chemin (absolu ou relatif) du programme. C'est la raison pour laquelle un script sera souvent lancé en étant préfixé par \texttt{./script.sh} : dans le dossier courant, on exécute le script \texttt{script.sh}. Le dossier courant ne doit jamais être dans le \texttt{\$PATH}, pour éviter le lancement implicite de programmes non désirés.

\warning{Attention :} Bien que de très nombreuses commandes soient des programmes (\cmdref{ls}, \cmdref{mkdir}\dots), toutes ne le sont pas. Ainsi, \cmdref{echo} et \cmdref{cd} sont des commandes intégrée à l'interpréteur et ne sont pas concernées par ce mécanisme.

\texttt{which} \command{which}
Permet d'afficher la résolution effectuée par l'interpréteur de commande grâce au \texttt{\$PATH}.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-a} : Affiche l'ensemble des programmes correspondants, pas uniquement le premier.
\end{itemize}

\paragraph{Afficher et modifier l'environnement}
Deux commandes existent pour afficher et modifier l'environnement : \texttt{export}\command{export} et \texttt{env}\command{env}. La première est une commande interne à Bash tandis que la seconde est un programme existant. Le code \ref{code:export} illustre le changement d'environnement courant et spécifique à une commande.
\vspace{3mm}
\begin{code}
    \centering
    \noindent\begin{minipage}{.475\textwidth}
    \begin{minted}{bash}
export LANG=fr_FR.UTF8 # Set LANG env var
export -p      # Display all env vars
export -n LANG # Unset LANG env var

# Only for one command (man which here)
LANG=fr_FR.UTF8 man which
\end{minted}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.475\textwidth}
\begin{minted}{bash}
env LANG=fr_FR.UTF8 # Set LANG env var
env         # Display all env vars
env -u LANG # Unset LANG env var

# Only for one command (man which here)
env LANG=fr_FR.UTF8 man which
\end{minted}
\end{minipage}\hfill
    \caption{Utilisations de \cmdref{export} et \cmdref{env} pour modifier et afficher l'environnement}
    \label{code:export}
\end{code}

Ainsi, aux lignes 6 du code \ref{code:export}, le changement de langue ne se fera que pour la commande \texttt{man which}. L'exemple de gauche est dédié à Bash tandis que l'exemple de droite doit fonctionner sur tout système et interpréteur compatible avec POSIX. On on pourrait donc considérer ce dernier comme plus \say{générique}. C'est la raison pour laquelle on peut parfois voir un Shebang utilisant \cmdref{env} : \mintinline{bash}{#!/usr/bin/env bash}.

\paragraph{\texttt{source}} \command{source}
Permet d'exécuter un fichier dans le Shell courant. Les modifications de l'environnement seront donc conservées. 

\note{Note :} Les syntaxes \mintinline{bash}{source myfile.sh} et \mintinline{bash}{. myfile.sh} sont strictement identiques. La seconde est juste un reliquat de l'historique de Bash.

\warning{Attention :} Il faut bien différentier l'utilisation de \cmdref{source} et l'exécution d'un fichier avec \mintinline{bash}{./myfile.sh} ou \mintinline{bash}{bash myfile.sh} ! Ces deux derniers exemples vont créer un nouveau processus avec un nouvel environnement. Toute modification faite dans ce nouvel environnement ne sera pas répercutée sur l'environnement du Shell appelant.

\newpage
\subsection{Commandes utiles}
\vspace{-5mm}

\paragraph{\texttt{date}} \command{date}
Affiche ou définit la date et l'heure courante. La commande est affectée par la variable d'environnement \texttt{\$TZ} qui définit le fuseau horaire. 
\begin{itemize}
    \item \texttt{+<FORMAT>} : Permet de modifier le format d'affichage de la date. \\
    \mintinline{bash}{date +%m/%d/%y} affichera la date au format JJ/MM/AAAA.
    \item \texttt{-s} : Permet de définir la date et l'heure courante. De nombreux formats sont acceptés.
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{expr}} \command{expr}
Affiche le résultat du calcul d'une expression arithmétique ou alphanumérique composée des paramètres donnés. L'ensemble des opérations simples sont disponibles : opérandes binaires arithmétiques, logiques et de comparaison. Les expression peuvent être groupées et composées avec des parenthèses. On notera, de plus, la possibilité d'effectuer les opérations suivantes : 
\begin{itemize}
    \item \texttt{index <caractère> <chaîne>} : Affiche l'indice de la première occurrence du caractère dans la chaîne.
    \item \texttt{length <chaine>} : Affiche la longueur de la chaîne de caractère.
    \item \texttt{substr <chaine> <pos> <longueur>} : Extrait une sous-chaîne de la chaîne donnée, à partir de la position donnée
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{bc}} \command{bc}
Calcule l'expression donnée sur l'entrée standard ou depuis un fichier donné en paramètre. Son comportement général se rapproche plus d'une calculatrice programmable.
\cmdref{bc} supporte les mêmes opérations que \cmdref{expr}, mais également les structures de contrôles (\texttt{if}, \texttt{for}, \texttt{while}...) ainsi que la notion de fonction.
Certaines fonctions prédéfinies existent, telles que :
\begin{itemize}
    \item \texttt{length(<expression>)} : Retourne le nombre de chiffres significatifs de l'expression.
    \item \texttt{scale(<expression>)} : Affiche le nombre de chiffres décimaux de l'expression.
    \item \texttt{sqrt(<expression>)} : Calcule la racine carrée du résultat de l'expression.
\end{itemize}

\newpage


\subsubsection{Filtres de texte}

\paragraph{\texttt{head} / \texttt{tail}} \command{head}\command{tail}
Affiche le début (\cmdref{head}) ou la fin d'un fichier (\cmdref{tail}) ou de l'entrée standard. Utile pour afficher notamment les fichiers de \textit{logs}.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-n <ligne>} : Spécifie le nombre de lignes à afficher.
    \item \texttt{-n +<ligne>} : Afficher toutes les lignes à partir de (\cmdref{tail}) ou jusqu'à (\cmdref{head}) la ligne mentionnée.
    \item (\cmdref{tail} uniquement) \texttt{-f} : Suit (\textit{\textbf{f}ollow} les modifications du fichiers directement, sans avoir à relancer la commande.
\end{itemize}
\note{Note :} La commande \texttt{multitail} (non installée par défaut) permet de surveiller l'ajout de lignes pour plusieurs fichiers simultanément. Elle est notamment utilisée pour l'analyse de fichiers journaux (\textit{logs}).

\paragraph{\texttt{cut}} \command{cut}
Découpe les lignes du fichier donné en paramètre ou de l'entrée standard. 
\begin{itemize}
    \item \texttt{-d <delimiter>} : Définit le caractère à utiliser pour découper une ligne. La ligne sera segmentée en champs séparés par le délimiteur.
    \item \texttt{-f <field>,<field>\dots} : Définit les numéro champs à afficher. 
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{tr}} \command{tr}
Transformer la chaîne de caractères passée en premier paramètre par celle passée en second paramètre. Cette commande ne fonctionne que sur l'entrée et la sortie standard.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-d} : Supprime toute les occurrence du première paramètre (le second ne soit alors pas être mentionné).
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{sort}} \command{sort}
Trie les lignes du fichier donné en paramètre ou de l'entrée standard.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-d} : Le tri est insensible à la casse.
    \item \texttt{-h} : Le tri de nombres se fait dans l'ordre naturel et non lexicographique. Permet de comparer \texttt{3M} et \texttt{1G} dans l'ordre croissant de leur valeur.
    \item \texttt{-o <file>} : Écrit dans le fichier \texttt{file} plutôt que sur la sortie standard.
    \item \texttt{-r} : Inverse l'ordre du tri.
    \item \texttt{-u} : N'affiche qu'une unique ligne si plusieurs sont identiques lors du tri.
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{uniq}} \command{uniq}
Permet de filtrer les lignes d'un fichier pour n'avoir que des lignes uniques. Les données doivent déjà être triées, il est donc courant d'utiliser \cmdref{sort} conjointement avec \cmdref{uniq} : \newline \mintinline{bash}{sort myfile | uniq}
\begin{itemize}
    \item \texttt{-c} : Affiche le nombre d'occurrences de chaque ligne.
    \item \texttt{-d} : N'affiche que les lignes en double.
    \item \texttt{-i} : Le test d'unicité est insensible à la casse.
\end{itemize}

\newpage

\subsubsection{Compresser et archiver des fichiers}

\paragraph{\texttt{tar}} \command{tar}
\note{Note :} Sous Linux, le format ZIP n'est pas standard (car historiquement, il était propriétaire). On utilise donc des archives au format \texttt{.tar.XX}. \texttt{.tar} correspond à l'archivage, c'est à dire le regroupement de plusieurs fichiers en un seul. \texttt{.XX} correspond à la compression des données. Il existe plusieurs types de compressions tels que :
\begin{itemize}
    \item \texttt{gz} - gzip : format très répandu, utilisant la compression DEFLATE, comme le format ZIP, sous licence BSD simplifiée ;
    \item \texttt{bz} - bzip2 : format dont la compression est plus efficace, mais plus lente que \texttt{gz} sous licence BSD ;
    \item \texttt{xz} : format utilisant la compression LZMA, encore plus efficace, notamment utilisé pour distribuer les noyaux Linux et d'autres logiciels.
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}
La commande \cmdref{tar} permet de manipuler les archives compressées (aux formats \texttt{.tar.gz}, \\ \texttt{.tar.bz}, \texttt{.tar.xz}\dots) ou non (format \texttt{.tar}).
\begin{itemize}
    \item \texttt{-x} : Extrait une archive.
    \item \texttt{-c} : Créé une archive.
    \item \texttt{-f} : Permet de mention un fichier (à extraire ou créer) dans le paramètre suivant.
    \item \texttt{-z} : Compression gzip.
    \item \texttt{-j} : Compression bzip2.
    \item \texttt{-J} : Compression xz.
\end{itemize}

Ainsi, pour extraire une archive dans le dossier courant, on utilisera : 
\begin{nscenter}
\mintinline{bash}{tar -xf monarchive.tar.gz # tar détecte la compression pour tous les formats mentionnés}
\end{nscenter}
Tandis que pour créer un fichier, on utilisera : 
\begin{nscenter}
\mintinline{bash}{tar -cxf mondossier.tar.gz mondossier/}
\end{nscenter}
\note{Note:} Par convention, les archives \texttt{tar} ne contiennent qu'un seul dossier à la racine, du même nom que l'archive. Ainsi l'extraction ne doit créer qu'un seul dossier.

\warning{Attention:} \cmdref{tar} ne permet pas d'extraire ni de créer des fichiers \texttt{.zip}, qui est le format par défaut sous macOS et Windows. Il faudra pour cela utiliser les commandes \cmdref{zip} et \cmdref{unzip}.

\paragraph{\texttt{zip}} \command{zip}
Créé une archive au format ZIP. La syntaxe est la suivante : 
\begin{nscenter}
\mintinline{bash}{zip file.zip <files>}
Par défaut, si l'archive existe déjà, \cmdref{zip} ajoutera l'ensemble des fichiers passés en paramètres et les remplacera s'ils existent déjà au sein de l'archive.
\end{nscenter}
\begin{itemize}
    \item \texttt{-r} : Mode récursif. Ajoute tout le contenu d'un dossier plutôt que le dossier lui-même.
    \item \texttt{-d <fichiers>} : Supprimer des fichiers d'une archive existante.
    \item \texttt{-u <fichiers>} : Remplacer (mettre à jour) un fichier déjà existant au sein de l'archive.
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{unzip}} \command{unzip}
Extrait une archive au format ZIP.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-d <dossier>} : Spécifie le dossier d'extraction des fichiers.
    \item \texttt{-x <fichiers>} : Spécifie les fichiers à extraire de l'archive, plutôt que de tout extraire.
\end{itemize}

\newpage

\subsubsection{Informations sur des fichiers}

\paragraph{\texttt{wc}} \command{wc}
Permet de compter le nombre de mots, de lignes ou de caractères du fichier passé en paramètre
\begin{itemize}
    \item \texttt{-l} : Affiche uniquement le nombre de ligne.
    \item \texttt{-m} : Affiche uniquement le nombre de caractères.
    \item \texttt{-w} : Affiche uniquement le nombre de mots.
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{du}} \command{du}
Affiche la taille de fichiers et dossiers.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-c} : Affiche la somme des tailles de tous les fichiers.
    \item \texttt{-h} : Affiche la taille de manière lisible pour un humain.
    \item \texttt{-s} : N'affiche pas la taille de chacun des éléments d'un dossier, juste la somme de la taille des fichiers qu'il contient.
\end{itemize}

\subsection{Comparer des fichiers}

\paragraph{\texttt{cmp}} \command{cmp}
Compare deux fichiers (binaires ou textuels) dont les chemins sont passés en paramètres. Le code de retour sera 0 si les fichiers sont identiques ; 1 en cas de différence. Par défaut, un message indique si les fichiers sont différents.
\begin{itemize}
    \item \texttt{-b} : Montre le premier octet différent.
    \item \texttt{-l} : Montre les valeurs des fichiers octet par octet.
    \item \texttt{-s} : N'affiche pas de message (incompatible avec les options précédentes). Utile notamment dans les scripts pour certains tests.
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{diff}} \command{diff}
Affiche les différences entre deux fichiers textes passés en paramètres, ligne par ligne, en ne considérant que des ajouts et suppression. Chaque ligne modifiée est précédée d'un chevron :
\begin{itemize}
    \item \textcolor{green}{\texttt{>}} : pour un ajout,
    \item \textcolor{red}{\texttt{<}} : pour une suppression.
\end{itemize}
\cmdref{diff} possède différents paramètres pour ajuster son comportement et affichage :
\begin{itemize}
    \item \texttt{-B} : Ignore les lignes vides.
    \item \texttt{-i} : Ignore la casse (majuscule/Minuscule).
    \item \texttt{-r} : Mode récursif. Compare tous les fichiers dans tous les sous-dossiers.
    \item \texttt{-y} : Permet un affiche cote-à-cote plutôt que linéaire.
    \item \texttt{-{}-color=auto} : Permet de forcer un affichage en couleur
\end{itemize}
\vspace{5mm}

\note{Note :} C'est une variante de \cmdref{diff} qui est utilisée conjointement avec \texttt{git} pour afficher les différences entre les fichiers et permettre la résolution de conflits. Lorsqu'une ligne est modifiée, on considère que la ligne est supprimée dans le premier fichier pour être ajoutée dans le second.